**曾近榮**（），人稱**曾Sir**，生於[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")，早年移居[香港](../Page/香港.md "wikilink")，六十年代始主理家事常識而聞名，被尊稱「家居小博士」，因經常建議用[哥士的清潔家居污漬](../Page/氫氧化鈉.md "wikilink")，亦有「**哥士的王子**」稱號。八十年代中開始參與[無綫電視處境劇演出](../Page/無綫電視.md "wikilink")，亦客串過多套電影，如在《[逃學威龍](../Page/逃學威龍.md "wikilink")》第1集飾演一位[記性差的](../Page/記憶.md "wikilink")[化學科](../Page/化學.md "wikilink")[老師](../Page/老師.md "wikilink")。\[1\]\[2\]\[3\]\[4\]

## 概要

曾近榮早年在[香港培道中學任中文教師](../Page/香港培道中學.md "wikilink")，任職教師達36年之久。從1964年他開始在當時的有線電視[麗的呼聲兼職主持教育節目](../Page/麗的呼聲.md "wikilink")《[學以致用](../Page/學以致用.md "wikilink")》，八十年代開始轉往無綫電視參與《[歡樂今宵](../Page/歡樂今宵.md "wikilink")》、《[婦女新姿](../Page/婦女新姿.md "wikilink")》、《[都市閒情](../Page/都市閒情.md "wikilink")》等節目主持家事常識環節，一直都為香港的電視觀眾解答家居生活上的各種疑難，廣受香港觀眾，尤其是家庭主婦歡迎。曾近榮更曾任[香港中文大學校外課程工藝科教席近十年](../Page/香港中文大學.md "wikilink")。

1986年曾近榮教師工作退休後，除繼續主持家事常識節目外，並開展演藝工作，參與演出[無綫電視處境劇](../Page/無綫電視.md "wikilink")《[城市故事](../Page/城市故事.md "wikilink")》，擔演劇裡家庭的[公務員父親許潤](../Page/公務員.md "wikilink")，此後還在其他劇集演出，如《[鬥氣一族](../Page/鬥氣一族.md "wikilink")》（1988年）、《[同居三人組](../Page/同居三人組.md "wikilink")》
(1990年)、《[餐餐有宋家](../Page/餐餐有宋家.md "wikilink")》（1994年）等。曾近榮也在這段期間客串演出多部電影，最令人留下深刻印象是在《[逃學威龍](../Page/逃學威龍.md "wikilink")》飾演記性差的化學老師。

1995年曾近榮離開無綫後，漸漸淡出演藝工作，並於香港[筲箕灣天悅廣場開設家居產品小商店](../Page/筲箕灣.md "wikilink")「曾sir專門店」。此外，他也透過出版社出版多本有關家事常識及解決家事疑難的書籍。2000年之後，[嘉華集團更聘請他為旗下捷盛物業管理公司出任家居顧問](../Page/嘉華集團.md "wikilink")，2005年曾出版《嘉華每季通訊》。他最後一次在螢幕出現是在2010年主持[路訊通的生活小常識節目](../Page/路訊通.md "wikilink")《[曾Sir秘笈](../Page/曾Sir秘笈.md "wikilink")》。

2002年開始，曾近榮在[香港電台每周一次的節目](../Page/香港電台.md "wikilink")《住家男人》擔當主持，為聽眾解答家事常識問題。2011年8月6日為曾近榮最後一次主持《住家男人》，也是他最後一次在媒體中出現。2011年8月13日，曾近榮離家準備前往香港電台主持節目時，身體感到不適，於是決定向香港電台請假，自行致電緊急電話前往醫院。\[5\]之後他因病繼續向香港電台請假，\[6\]直至2011年9月10日晚因病離世，享年86歲。\[7\]\[8\]\[9\]\[10\]

## 演出作品

### 電視劇（[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")）

  - [城市故事](../Page/城市故事.md "wikilink")（1986）飾 許潤
  - [鬥氣一族](../Page/鬥氣一族.md "wikilink")（1988）飾 钟直
  - [水鄉危情](../Page/水鄉危情.md "wikilink")(1990)
  - [孖仔孖心肝](../Page/孖仔孖心肝.md "wikilink")（1990）飾 榮伯
  - [同居三人組](../Page/同居三人組.md "wikilink")（1990）飾 周家旺
  - [燃燒歲月](../Page/燃燒歲月.md "wikilink")（1990）飾 聶老爺
  - [亞二一族](../Page/亞二一族.md "wikilink")（1991）飾 波叔
  - [龍的天空](../Page/龍的天空.md "wikilink")（1992）飾 七叔
  - [極度空靈](../Page/極度空靈.md "wikilink")（1992）飾 鬼醫生
  - [大頭綠衣鬥殭屍](../Page/大頭綠衣鬥殭屍.md "wikilink")（1993）飾 關海
  - [居者冇其屋](../Page/居者冇其屋.md "wikilink")（1993）飾 丁財
  - [餐餐有宋家](../Page/餐餐有宋家.md "wikilink")（1994）飾 毛有全
  - [Pink Lady Night](../Page/Pink_Lady_Night.md "wikilink")（2010）UFO

### 電視節目（[麗的電視](../Page/麗的電視.md "wikilink")）

  - 1964年至1979年：《[學以致用](../Page/學以致用.md "wikilink")》

### 電視節目（[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")）

  - [每事問](../Page/每事問.md "wikilink")
  - [婦女新姿](../Page/婦女新姿.md "wikilink")
  - [都市閒情](../Page/都市閒情.md "wikilink")
  - [開心浪漫俏佳人](../Page/開心浪漫俏佳人.md "wikilink")（1991）

### 其他節目

  - [UFO (Pink Lady單曲)](../Page/UFO_\(Pink_Lady單曲\).md "wikilink")（1977）
  - [曾SIR秘笈](../Page/曾SIR秘笈.md "wikilink")（[路訊通](../Page/路訊通.md "wikilink")，2010）

### 電影

  - 1988年《[三人世界](../Page/三人世界.md "wikilink")》
  - 1989年《[奇蹟](../Page/奇蹟_\(電影\).md "wikilink")》
  - 1990年《[小男人週記2錯在新宿](../Page/錯在新宿.md "wikilink")》
  - 1990年《[一咬OK](../Page/一咬OK.md "wikilink")》
  - 1990年《[喋血街頭](../Page/喋血街頭.md "wikilink")》
  - 1990年《[朋黨](../Page/朋黨.md "wikilink")》
  - 1990年《[新半斤八兩](../Page/新半斤八兩.md "wikilink")》（客串 梁主任）
  - 1991年《[逃學威龍](../Page/逃學威龍.md "wikilink")》（客串 化學老師）
  - 1991年《[逃學英學傳](../Page/逃學英學傳.md "wikilink")》（客串 化學老師）
  - 1992年《[審死官](../Page/審死官.md "wikilink")》（客串二叔）
  - 1992年《[力王](../Page/力王.md "wikilink")》（客串 老馬）
  - 1992年《[俠聖](../Page/俠聖.md "wikilink")》
  - 1992年《[特異功能猩求人](../Page/特異功能猩求人.md "wikilink")》
  - 1992年《[噴火女郎](../Page/噴火女郎.md "wikilink")》（客串 吳醫生）
  - 1992年《[芝士火腿](../Page/芝士火腿.md "wikilink")》（客串 哥士的）
  - 1993年《[逃學威龍3之龍過雞年](../Page/逃學威龍3之龍過雞年.md "wikilink")》（客串 化驗官）
  - 1993年《[韋小寶之奉旨溝女](../Page/韋小寶之奉旨溝女.md "wikilink")》飾 華叔
  - 1993年《[濟公](../Page/濟公.md "wikilink")》（客串 財神）
  - 1993年《[新難兄難弟](../Page/新難兄難弟.md "wikilink")》
  - 1993年《[一屋哨牙鬼](../Page/一屋哨牙鬼.md "wikilink")》（客串 醫學院院長）
  - 1993年《[替天行道之殺兄](../Page/替天行道之殺兄.md "wikilink")》飾 黃冠華養父
  - 1993年《[街坊差人](../Page/街坊差人.md "wikilink")》
  - 1994年《[奸人世家](../Page/奸人世家.md "wikilink")》
  - 1995年《[救世神棍](../Page/救世神棍.md "wikilink")》飾 陳春主診醫生
  - 1995年《[新房客](../Page/新房客.md "wikilink")》
  - 1997年《[麻雀飛龍](../Page/麻雀飛龍.md "wikilink")》飾 保叔
  - 1998年《[行運一條龍](../Page/行運一條龍.md "wikilink")》（客串 堅叔）
  - 1998年《[超級整蠱霸王](../Page/超級整蠱霸王.md "wikilink")》(客串 )
  - 1998年《[十兄弟](../Page/十兄弟.md "wikilink")》(客串 )
  - 1999年《[千王之王2000](../Page/千王之王2000.md "wikilink")》（客串 富商何林）
  - 2002年《[慳錢家族](../Page/慳錢家族.md "wikilink")》（客串 小巴司機）
  - 2004年《[性感都市](../Page/性感都市.md "wikilink")》（客串 Gary）

### 電視廣告

  - 198x年《[衛士牌鋁窗](../Page/衛士牌.md "wikilink")》
  - 1987年《[世嘉](../Page/世嘉.md "wikilink")[電視遊戲機](../Page/電視遊戲機.md "wikilink")》
  - 1988年《[獅寶洗衣粉](../Page/獅寶洗衣粉.md "wikilink")》
  - 1989年《[獅寶淨板劑](../Page/獅寶淨板劑.md "wikilink")》
  - 1989年《[皇冠牌爐具](../Page/皇冠牌.md "wikilink")》
  - 199x年《[積架化工漏補王和1號潤滑油](../Page/積架化工漏補王和1號潤滑油.md "wikilink")》
  - 2003年《[消費者委員會](../Page/消費者委員會.md "wikilink")》
  - 2005年《[麥當勞](../Page/麥當勞.md "wikilink")》

### 電台節目（[香港電台](../Page/香港電台.md "wikilink")）

  - 1980年代初 《[節奏783](../Page/節奏783.md "wikilink")》
  - 2002年至2011年《[住家男人](../Page/住家男人.md "wikilink")》

## 著作

  - 《少年科學製作圖解》（1～6），曾近榮著，萬里機構1978年8月初版，
  - 《曾SIR衣物護理小錦囊》，曾近榮著，博益出版集團有限公司1999年7月初版，ISBN 9621768101
  - 《曾SIR家居清潔小錦囊》，曾近榮著，博益出版集團有限公司1998年11月初版，ISBN 962176811X
  - 《曾SIR居室裝修小錦囊》，曾近榮著，博益出版集團有限公司1999年7月初版，ISBN 9621768128
  - 《曾SIR趣味小百科》，曾近榮著，博益出版集團有限公司1995年7月初版，ISBN 9621712106
  - 《家事常識手冊》曾近榮著，博益出版集團有限公司1992年4月初版，ISBN 962-17-0935-0
  - 《家事常識手冊》曾近榮著，龍吟文化事業股份有限公司1993年初版，ISBN 9576890535
  - 《家事常識手冊》修訂版，曾近榮著，博益出版集團有限公司2001年11月初版，ISBN 962-178-41-66
  - 《家事常識手冊》增訂版，曾近榮著，博益出版集團有限公司1999年10月（第五版），ISBN 962-176-61-68
  - 《家事常識手冊》增訂版，曾近榮著，博益出版集團有限公司2006年，ISBN 978-962-178-41-62

## 家庭

曾近榮已婚，育有一子，其子[曾迪維曾是](../Page/曾迪維.md "wikilink")[香港電台](../Page/香港電台.md "wikilink")《[頭條新聞](../Page/頭條新聞_\(香港電台\).md "wikilink")》主持之一。

## 注釋

## 外部連結

  - [香港電台「住家男人」專頁](https://web.archive.org/web/20110926130736/http://app3.rthk.hk/special/familymen/index.php)
    - 曾Sir把累積多年處理家居疑難的竅門及心得公諸同好

  - (2006年6月13日的版本)

  - 2009年2月1日，[香港電台《舊日的足跡》](http://www.rthk.org.hk/rthk/radio1/hkfootpath/20090201.html)

  - 2011年9月24日，[香港電台
    \<<住家男人懷念曾SIR曾近榮特輯>\>](http://programme.rthk.hk/channel/radio/player_popup.php?pid=2614&eid=&d=2011-09-24&player=media&type=archive&channel=radio1)

  - [蘋果動新聞：哥士的王子　威足半世紀](http://www.youtube.com/watch?v=16wth8FVZkg)

  - [蘋果動新聞：星爺痛失哥士的：好可惜](http://www.youtube.com/watch?v=q3GHOkZoKWM)

  - [新浪網香港: 家居常識專家 哥士的王子 曾Sir病逝 -
    附2張曾Sir年輕時的照片](http://www2.news.sina.com.hk/news/2/3/1/2438783/1.html?l=791635)

[Category:香港主持人](../Category/香港主持人.md "wikilink")
[Category:前無綫電視男藝員](../Category/前無綫電視男藝員.md "wikilink")
[Category:香港電影演員](../Category/香港電影演員.md "wikilink")
[Category:廣州人](../Category/廣州人.md "wikilink")
[GAN](../Category/曾姓.md "wikilink")
[Category:香港商人](../Category/香港商人.md "wikilink")

1.  [曾近榮病逝享年86歲](http://hk.news.yahoo.com/%E6%9B%BE%E8%BF%91%E6%A6%AE%E7%97%85%E9%80%9D%E4%BA%AB%E5%B9%B486%E6%AD%B2-090008214.html)，明報，2011年9月17日。

2.  [曾近榮逝世享年86歲](http://news.sina.com.hk/news/2/1/1/2438392/1.html)
    ，新浪香港，2011年9月17日。

3.  [曾近榮病逝](http://news.on.cc/cnt/news/20110917/bkn-20110917152745272-0917_00822_001.html)，東方日報即時新聞，2011年9月17日。

4.  [哥士的王子　助人半世紀 曾
    Sir病逝](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20110918/15623244)

5.  香港電台 「住家男人」 9月24日

6.  香港電台 「住家男人」 8月13日

7.
8.
9.
10.